\subsection{Искусственные иммунные системы}
\label{sec:ais}


Естественная иммунная система представляет собой сложную систему, состоящую из
нескольких функционально различных компонентов. Иммунная система использует
многоуровневую защиту против внешних антигенов, включая действие
неспецифических (врожденных) и специфических (приобретенных) защитных
механизмов. Основная роль иммунной системы заключается в распознавании всех
клеток (или молекул) организма и классификации их как «своих» или «чужих».
Чужеродные клетки подвергаются дальнейшей классификации с целью стимуляции
защитного механизма соответствующего типа. В процессе эволюции иммунная система
обучается различать внешние антигены (например, бактерии и вирусы) и
собственные клетки или молекулы организма.

Установлено, что в организме человека поддерживается большое количество
иммунокомпетентных клеток, которые циркулируют по всему телу. Основным типом
клеток, участвующих в иммунном ответе и обладающих свойствами специфичности,
разнообразия, памяти и адаптивности, являются лимфоциты. Другие клетки, имеющие
название фагоцитов, -- нейтрофилы, эозинофилы, базофилы и моноциты -- это
вспомогательные клетки, основная функция которых заключается в обеспечении
способности иммунной системы к уничтожению антигенов. В организме имеется два
основных типа лимфоцитов -- Т- и В-лимфоциты.

Указанные два типа лимфоцитов играют в иммунном ответе разную роль, хотя и
могут взаимодействовать, контролируя, таким образом, свои функции.

При попадании антигена в организм лишь малая часть клеток иммунной системы
способна к его распознаванию. Такое распознавание стимулирует процессы
размножения и дифференцировки лимфоцитов, приводящие к образованию клонов
идентичных клеток (или антител). Этот процесс, называемый размножением клона,
формирует многочисленную популяцию специфичных к антигену антителопродуцирующих
клеток. Размножение клона иммунокомпетентных клеток приводит к разрушению или
нейтрализации антигена. Часть образовавшихся клеток сохраняется для иммунной
памяти. В результате, последующее воздействие похожего антигена приводит к
более быстрой иммунной реакции (вторичному ответу).

Процесс циркуляции В- и Т-лимфоцитов в первичных и вторичных лимфоидных органах
тщательно контролируется, что обеспечивает попадание соответствующих клеточных
популяций -- наивных («необученных») и эффекторных клеток, а также клеток
памяти -- в разные места назначения. Избирательная миграция лимфоцитов в
различные органы и ткани имеет название хоуминга (самонаведения). В этих
органах имеется специализированная среда для поддержания процессов размножения
активированных антигеном лимфоцитов и их дифференцировки в эффекторные клетки и
клетки памяти. Интересно, что клетки памяти оказывают избирательное
предпочтение тому типу тканей, в котором они впервые встретились с антигеном.
Вероятно, это обеспечивает возврат каждой конкретной клетки памяти в тот
участок тела, где она, скорее всего, снова встретится с антигеном.

Существует два основных варианта иммунного ответа: гуморальный, опосредованный
В-клетками и их продуктами, и клеточный, в котором участвуют Т-клетки. Обоим
вариантам иммунных реакций соответствуют сходные последовательности этапов
защиты организма: активация, деление, дифференцировка, секреция, иммунная
атака, супрессия и память, однако они осуществляются различными способами. В
регуляции как гуморального, так и клеточного иммунитета участвуют популяции
Т-клеток, называемые хелперными или супрессорными клетками, которые усиливают
либо, соответственно, подавляют иммунный ответ.


\input{content/domain/ais/computational.tex}
\input{content/domain/ais/data.tex}
\input{content/domain/ais/models.tex}
